\chapter{CONCLUSÃO}
% Label para referenciar
\label{conclusao}

O objetivo do trabalho foi desenvolver um sistema de prontuário eletrônico para o Ambulatório de Tumores Hepáticos do Hospital das Clínicas da UFMG. A partir do levantamento de requisitos realizado no trabalho de Thiago Ramos Vilela foi possível definir as especificações do sistema e, com isso, as arquiteturas e abordagem de programação utilizadas para o desenvolvimento.

Conforme visita ao AHT, é necessário que o sistema permita o cadastro de pacientes e dos seus respectivos históricos de atendimento, para que o sistema seja implantado. A sua implantação em escala real irá melhorar o processo de atendimento no Ambulatório, garantindo integridade e fácil acesso das informações, pontos que foram os motivadores do desenvolvimento dessa solução.

Por isso, nesse primeira etapa do desenvolvimento do sistema buscou-se garantir que o sistema permitisse que toda a informação hoje armazenada em prontuários de papel pudesse ser armazenada de forma estruturada no sistema de prontuário eletrônico. Houve preocupação também com a extensibilidade do sistema, permitindo que ele se adeque a novos requisitos tais como o surgimento de novos exames, por exemplo.

\section{\esp Trabalhos Futuros}

A conclusão deste trabalho e a disponibilidade do sistema permitem que, no futuro, os dados reunidos possam ser utilizados para geração de gráficos e tabelas, auxiliando os médicos a observarem a evolução do quadro clínico dos pacientes, assim como procurar padrões entre o comportamento e evolução da doença, o que permite gerar novas informações sobre o assunto.
